// 7014
//== Coordination Problems, Pt 3
== Розділ 35. Складнощі координації, ч.3

// 7015
//They had gone to the Defense Professor’s office, and Professor Quirrell had
//sealed the door before he leaned back in his chair and spoke.
Вони прийшли до кабінету професора Квірела. Той щільно зачинив
двері, сперся на спинку стільця й заговорив.
// 7016
//The Defense Professor’s voice was very calm, and that unnerved Harry a good
//deal more than if Professor Quirrell had been shouting.
Його голос лунав напрочуд спокійно, і Гаррі це розхвилювало куди більше, ніж якби той кричав.

// 7017
//“I am trying,” said Professor Quirrell quietly, “to make allowances for the
//fact that you are young. That I myself, at the same age, was a quite
//extraordinary fool. You speak with adult style and meddle in adult games, and
//sometimes I forget that you are only a meddler. I hope, Mr. Potter, that your
//childish meddling has not just killed you, ruined your country, and lost the
//next war.”
-- Я намагаюся зважати на те, що ви ще юні, -- тихо почав професор Квірел.
-- Що у вашому віці я сам був надзвичайним дурнем. Ви розмовляєте
по-дорослому й пхаєте носа в дорослі ігри, і подеколи я забуваю, що ви
просто надокучливе дитя. Сподіваюся, містере Поттер, що через ці вибрики ви не прирекли
себе щойно на смерть, не знищили свою країну й не програли наступну війну.

// 7018
//It was very hard for Harry to control his breathing. “Professor Quirrell, I
//said a good deal less than I wished to say, but I had to say something. Your
//proposals are extremely alarming to anyone who has the slightest familiarity
//with Muggle history over the last century. The Italian fascists, some very
//nasty people, got their name from the __fasces,__ a bundle of rods bound
//together to symbolize the idea that unity is strength -”
Гаррі ледве вирівняв дихання.

-- Професоре Квірел, я і так сказав набагато менше, ніж хотів, а просто
промовчати не міг. Ваші заклики звучать украй тривожно для будь-кого, хто бодай
краєм вуха чув, що творилося в маґлівському світі протягом останнього сторіччя. Італійські фашисти --
дуже огидні люди -- дістали свою назву від слова __fasces__. Воно означає вʼязку різок,
а символізує ідею того, що сила полягає в єдності...

// 7019
//“So the nasty Italian fascists believed that unity is stronger than division,”
//said Professor Quirrell. Sharpness was beginning to creep into his voice.
//“Perhaps they also believed that the sky is blue, and advocated a policy of not
//dropping rocks on your head.”
-- Отже, огидні італійські фашисти вірили, що єдність сильніша за розділення,
-- у голос професора Квірела пробиралися гострі нотки. -- Може, вони
також вірили, що небо блакитне, а ще переконували всіх не кидатися
камінням у голови.

// 7020
//__Reversed stupidity is not intelligence; the world’s stupidest person
//may say the sun is shining, but that doesn’t make it dark out…__ “Fine, you’re
//right, that was an ad hominem argument, it’s not wrong __because__ the
//fascists said it. But Professor Quirrell, you can’t have everyone in a country
//take the Mark of one dictator! It’s a single point of failure! Look, I’ll put
//it this way. Suppose the enemy just Imperiuses whoever controls the Mark -”
"`Обернена дурість -- це не інтелект; навіть найдурніша людина може заявити, що сонце
світить, і воно через це не згасне...`".

-- Гаразд, ваша правда, це був аргумент __ad hominem__, ця ідея неправильна __не тому__,
що її висловлювали фашисти. Але, професоре Квірел, не можна всій країні
приймати мітку одного диктатора! Це ж єдина точка відмови!
Дайте я сформулюю це так. Припустімо, що ворог просто накладе "`Імперіус`" на того,
хто керує міткою...

// 7021
//“Powerful wizards are not so easy to Imperius,” said Professor Quirrell dryly.
//“And if you cannot find a worthy leader, you are in any case doomed. But worthy
//leaders do exist; the question is whether the people shall follow them.”
-- Могутнього чарівника підкорити "`Імперіусом`" непросто, -- сухо заперечив професор
Квірел. -- А якщо гідного лідера знайти не вдасться, то це вже означатиме кінець. Але
гідні лідери існують. Чи підуть за ними люди -- ось у чому питання.

// 7022
//Harry raked his hands through his hair in frustration. He wanted to call a
//time-out and make Professor Quirrell read __The Rise and Fall of the
//Third Reich__ and then start the conversation over again. “I don’t suppose that
//if I suggested democracy was a better form of government than dictatorship -”
Гаррі розпачливо скуйовдив волосся. Йому захотілося взяти перерву,
дати професорові Квірелу прочитати "`Злет і падіння Третього Рейху`", а потім
почати цю розмову спочатку.

-- Припускаю, що якщо замість
диктатури я запропоную демократію як кращу форму правління...

// 7023
//“I see,” said Professor Quirrell. His eyes closed briefly, then opened. “Mr.
//Potter, the stupidity of Quidditch is transparent to you because you did not
//grow up revering the game. If you had never heard of elections, Mr. Potter, and
//you simply __saw what is there__, what you saw would not please you. Look
//to our elected Minister of Magic. Is he the wisest, the strongest, the greatest
//of our nation? No; he is a buffoon who is owned in fee simple by Lucius Malfoy.
//Wizards went to the polls and chose between Cornelius Fudge and Tania Leach,
//who had competed with each other in a grand and entertaining contest after the
//__Daily Prophet,__ which Lucius Malfoy also controls, decided that they
//were the only serious candidates. That Cornelius Fudge was genuinely selected
//as the best leader our country could offer is not a suggestion anyone could
//make with a straight face. It is no different in the Muggle world, from what I
//have heard and seen; the last Muggle newspaper I read mentioned that the
//previous President of the United States had been a retired movie actor. If you
//had not grown up with elections, Mr. Potter, they would be as transparently
//silly to you as Quidditch.”
-- Зрозуміло, -- професор Квірел коротко заплющив і
розплющив очі. -- Містере Поттер, ви усвідомлюєте всю дурість квідичу, тому що вас не
виховували з пошаною до цієї гри. Якби ви ніколи не чули про вибори
й просто побачили, __що{stress} відбувається насправді__, вам би це не
сподобалося. Погляньте на нашого обраного міністра магії. Хіба він
наймудріший, найсильніший, найвеличніший представник нашого народу? Ні, він блазень,
якого Луціус Мелфой купив з усім потрухом. Коли настав день голосування, чарівники вибирали між Корнеліусом Фаджем і
Танею Ліч; ось таким став фінал їхнього грандіозного й видовищного протистояння, що відбулося після
того, як у підконтрольному Луціусові Мелфою "`Щоденному віщуні`"
їх проголосили єдиними серйозними кандидатами. Ніхто не заявить щиро й без сміху, що Корнеліуса Фаджа
обрали як найкращого лідера, якого тільки могла запропонувати наша країна.
У маґлівському світі все те ж саме, наскільки мені відомо. В останній прочитаній мною
маґлівській газеті згадувалося, що попередній президент Сполучених
Штатів був колишнім актором. Якби ви виросли у світі без виборів, містере
Поттер, то усвідомлювали б їхню дурість так само чітко, як і в разі з квідичем.

// 7024
//Harry sat there with his mouth open, struggling for words. “The point of
//elections isn’t to produce the one best leader, it’s to keep politicians scared
//enough of the voters that they don’t go completely evil like dictators do -”
Гаррі сидів там із роззявленим ротом, намагаючись дібрати слова:

-- Мета виборів не знайти найкращого лідера, а вселяти в політиків
удосталь страху перед виборцями, щоб утримувати їх від перетворення на цілковите зло, як це зазвичай
трапляється з диктаторами...

// 7025
//“The last war, Mr. Potter, was fought between the Dark Lord and Dumbledore. And
//while Dumbledore was a flawed leader who was losing the war, it is
//__ridiculous__ to suggest that __any__ of the Ministers of Magic
//elected during that period could have taken Dumbledore’s place! Strength flows
//from powerful wizards and their followers, not from elections and the fools
//they elect. That is the lesson of magical Britain’s recent history; and I doubt
//that the next war will teach you a lesson any different. __If__ you
//survive it, Mr. Potter, which you will __not__ do unless you abandon the
//enthusiastic illusions of childhood!”
-- Остання війна, містере Поттер, відбувалася між Темним Лордом і Дамблдором. І
нехай як лідер Дамблдор мав купу вад і програвав війну, вважати, що
хоч хтось із обраних тоді міністрів магії міг би його замінити,
просто сміховинно! Сила походить від могутніх чарівників і їхніх послідовників,
а не від виборів і дурнів, за яких голосують. Таким є нещодавній історичний урок
магічної Британії, і я сумніваюся, що наступна війна навчить
чогось іншого. __Якщо__ ви її переживете, містере Поттер, чого не станеться,
якщо ви не позбудетеся своїх захопливих дитячих ілюзій!

// 7026
//“If you think there are no dangers in the course of action you advocate,” said
//Harry, and despite everything his voice was growing sharp, “then that, too, is
//childish enthusiasm.”
-- Якщо ви вважаєте, що запропонований вами напрям не таїть у собі небезпек, --
незважаючи на все, Гаррін голос лунав дедалі різкіше, -- то це також дитяча ілюзія.

// 7027
//Harry stared grimly into Professor Quirrell’s eyes, who stared back without
//blinking.
Він похмуро схрестився поглядами з професором Квірелом. Той і оком не змигнув.

// 7028
//“Such dangers,” said Professor Quirrell coldly, “are to be discussed in offices
//like this one, not in speeches. The fools who elected Cornelius Fudge are not
//interested in complications and caution. Present them with anything more
//nuanced than a rousing cheer, and you will face your war alone. __That__,
//Mr. Potter, was your childish error, which Draco Malfoy would not have made
//even when he was eight years old. It should have been obvious even to
//__you__ that you should have stayed silent, and __consulted with me
//first__, not spoken your worries before the crowd!”
-- Такі небезпеки варто обговорювати в кабінетах на кшталт цього,
а не виголошуючи промови, -- холодно порадив професор Квірел. -- Дурнів, що обрали Корнеліуса
Фаджа, не цікавлять складнощі й обережність. Дайте їм щось хитромудріше за гучні
аплодисменти -- і воювати будете самотужки. __Це__, містере Поттер, і було вашою дитячою
помилкою, якої Драко Мелфой не припустився б навіть у вісім років. Навіть
__ви__ мали б розуміти, що краще стулити рота й __порадитися спершу зі
мною__, а не ділитися своїми сумнівами з натовпом!

// 7029
//“I am no friend of Albus Dumbledore,” said Harry, a cold in his voice to match
//Professor Quirrell’s. “But he is no child, and he did not seem to think my
//concerns were childish, nor that I should have waited to speak them.”
-- Я не друг Албусові Дамблдору, -- Гаррі звучав не менш холодно, ніж
професор Квірел. -- Проте він не дитина й не вважав мої тривоги дитячими,
як і не вважав, що мені варто притримати їх при собі.

// 7030
//“Oh,” said Professor Quirrell, “so you take your cues from the Headmaster now,
//do you?” and stood up from behind his desk.
-- О, то ви тепер дослуха{stress}єтеся до директора, чи не так? -- запитав
професор Квірел, підвівшись з-за стола.

***

// 7031
//When Blaise turned the corner on the way to the office, he saw that Professor
//Quirrell was already leaning against the wall.
Дорогою до кабінету Блез завернув за ріг і побачив професора Квірела, що
вже стояв там, спершись об стіну.

// 7032
//“Blaise Zabini,” said the Defense Professor, straightening; his eyes were set
//like dark stones within his face, and his voice sent a shiver of fear down
//Blaise’s spine.
-- Блез Забіні, -- привітався він, випрямляючись. Його очі скидалися
на темні камені, а голос наганяв дрижаків.

// 7033
//__He can’t do anything against me, I just have to remember that -__
"`Він нічого не може мені зробити, просто не забувай про це...`".

// 7034
//“I believe,” said Professor Quirrell, in a clear, cold voice, “that I have
//already guessed the name of your employer. But I would hear it from your own
//lips, and tell me also the price that bought you.”
-- Думаю, -- чітко й холодно промовив професор Квірел, -- що я вже
вгадав імʼя вашого роботодавця. Але волію почути його від вас, а також
ціну, за яку вас купили.

// 7035
//Blaise knew he was sweating under his robes, and that the moisture would be
//already visible on his forehead. “I got a chance to show I was better than all
//three generals, and I took it. A lot of people hate me now, but there’re also
//plenty of Slytherins who’ll love me for it. What makes you think I’m -”
Блез відчував, як пітніє під мантією, а на лобі проступають краплини вологи.

-- Мені дали нагоду показати, що я кращий за всіх трьох генералів, і я
скористався нею. Багато людей тепер мене ненавидить, та зʼявилося й чимало прихильних через це слизеринців.
З чого ви взяли, що я...

// 7036
//“You did not devise the plan of today’s battle, Mr. Zabini. Tell me who did.”
-- Не ви розробили план сьогоднішньої битви, містере Забіні. Скажіть мені хто.

// 7037
//Blaise swallowed hard. “Well… I mean, in that case… then you already know who
//did, right? The only one who’s that crazy is Dumbledore. And he’ll protect me
//if you try to do anything.”
-- Ну... -- Блез важко ковтнув слину, -- тобто в такому разі... ви ж уже знаєте, хто це, так? Єдина
настільки схиблена людина -- це Дамблдор. І він захистить мене, якщо ви
спробуєте щось зробити.

// 7038
//“Indeed. Tell me the price.” The Defense Professor’s eyes were still hard.
-- Аякже. Назвіть ціну, -- погляд професора захисту не помʼякшав.

// 7039
//“It’s my cousin Kimberly,” Blaise said, swallowing again and trying to control
//his voice. “She’s real, and she’s really being bullied, Potter checked that, he
//wasn’t dumb. Only Dumbledore said that he’d nudged the bullies into doing it,
//just for the plan, and if I worked for __him__ she’d be fine afterward,
//but if I __did__ go with Potter, there was more trouble Kimberly could get
//into!”
-- Моя двоюрідна сестра, Кімберлі, -- Блез знову ковтнув слину,
намагаючись опанувати свій голос. -- Вона справжня, і її справді цькують;
Поттер це перевірив, він не дурень. Тільки Дамблдор сказав, що це він нацькував
хуліганів, спеціально заради цього плану, і якщо я працюватиму на нього, то з нею все
буде гаразд, та якщо на Поттера -- Кімберлі матиме ще
більше проблем!

// 7040
//Professor Quirrell was silent for a long moment.
Професор Квірел довго мовчав.

// 7041
//“I see,” Professor Quirrell said, his voice now much milder. “Mr. Zabini,
//should such an event occur again, you may contact me directly. I have my own
//ways of protecting my friends. Now, a final question: Even with all the power
//you took into your hands, forcing a tie would have been difficult. Did
//Dumbledore instruct you as to who should win otherwise?”
-- Зрозуміло, -- він звучав куди приязніше. -- Містере Забіні,
якщо таке трапиться знову, можете звертатися безпосередньо до мене, я вмію
захищати друзів. І останнє питання: навіть з усією прибраною до ваших рук владою
домогтися нічиєї було складно. Дамблдор давав якісь вказівки, хто
має виграти в разі невдачі?

// 7042
//“Sunshine,” said Blaise.
-- Сонечко.

// 7043
//Professor Quirrell nodded. “As I thought.” The Defense Professor sighed. “In
//your future career, Mr. Zabini, I do not suggest trying any plots that
//complicated. They have a tendency to fail.”
-- Як я й гадав, -- кивнув професор захисту, зітхнувши. -- Містере
Забіні, у майбутньому раджу вам уникати настільки заплутаних планів. Вони мають
тенденцію провалюватися.

// 7044
//“Um, I said that to the Headmaster, actually,” Blaise said, “and he said that
//was why it was important to have more than one plot going at a time.”
-- Ем, я, власне, попереджав про це директора, але той
відповів, що саме тому й важливо мати більш як один план водночас.

// 7045
//Professor Quirrell passed a weary hand across his forehead. “It’s a wonder the
//Dark Lord didn’t go mad from fighting __him.__ You may go on to your
//meeting with the Headmaster, Mr. Zabini. I will say nothing of this, but if the
//Headmaster should somehow discover that we have spoken, remember my standing
//offer to give you what protection I can. You are dismissed.”
Професор Квірел стомлено потер чоло:

-- Дивовижно, що Темний Лорд не збожеволів, борючись із __ним__. Можете
йти на свою зустріч із директором, містере Забіні. Я нічого не розповідатиму,
але якщо той якось дізнається про нашу розмову, то моя
пропозиція надати вам весь можливий захист залишається дійсною, памʼятайте про це. Ви вільні.

// 7046
//Blaise didn’t wait for any other word, just turned and fled.
Двічі повторювати не довелося -- Блез миттю розвернувся й накивав пʼятами.

***

// 7047
//Professor Quirrell waited for a time, and then said, “Go ahead, Mr. Potter.”
Трохи зачекавши, професор Квірел сказав:

-- Виходьте, містере Поттер.

// 7048
//Harry tore the Cloak of Invisibility off his head and stuffed into his pouch.
//He was trembing with so much rage he could hardly speak. “He __what?__ He
//did __what?__”
Гаррі зірвав із себе Плащ невидимости й запхав його до капшучка. Він
так розлютився, що весь тремтів і ледве міг розмовляти.

-- Він __що__? Він зробив __що__?

// 7049
//“You should have deduced it yourself, Mr. Potter,” Professor Quirrell said
//mildly. “You must learn to blur your vision until you can see the forest
//obscured by the trees. Anyone who heard the stories about you, and who did not
//know that you were the mysterious Boy-Who-Lived, could easily deduce your
//ownership of an invisibility cloak. Step back from these events, blur away
//their details, and what do we observe? There was a great rivalry between
//students, and their competition ended in a perfect tie. That sort of thing only
//happens in stories, Mr. Potter, and there is one person in this school who
//thinks in stories. There was a strange and complicated plot, which you should
//have realized was uncharacteristic of the young Slytherin you faced. But there
//is a person in this school who deals in plots that elaborate, and his name is
//not Zabini. And I did warn you that there was a quadruple agent; you knew that
//Zabini was at least a triple agent, and you should have guessed a high chance
//that it was he. No, I will not declare the battle invalid. All three of you
//failed the test, and lost to your common enemy.”
// hedrok копія "blur your vision...trees" у 063:11230, 063:11236
-- Ви мали б самі зрозуміти, містере Поттер, -- спокійно промовив професор
Квірел. -- Ви мусите навчитися ігнорувати деталі, щоб роздивитися ліс за деревами.
Якби будь-хто почув історії про вас, не знаючи, що йдеться про
загадкового Хлопчика-Що-Вижив, то легко збагнув би, що у вас є плащ-невидимка.
Зробіть крок назад, забудьте деталі цих подій, і що ми побачимо?
Між учнями тривало напружене протистояння, яке завершилося ідеальною
нічиєю. Таке трапляється лише в казках, містере Поттер, а в цій школі
казками мислить тільки одна людина. Було втілено химерний і заплутаний план, і ви мали б
збагнути, що він нехарактерний для цього юного слизеринця. Однак є в цій школі
людина, що плете такі складні інтриги, і це не Забіні. До того ж я
попереджав був, що існує четверний агент, а ви знали, що Забіні принаймні
потрійний агент, і мали здогадатися, що це, найімовірніше, він. Ні, я не
проголошуватиму битву недійсною. Ви втрьох провалили випробування, програли спільному
ворогові.

// 7050
//Harry didn’t care about tests at this point. “Dumbledore __blackmailed__
//Zabini by __threatening his cousin?__ Just to make our battle end in a
//tie? __Why?__”
Гаррі вже було начхати на випробування.

-- Дамблдор шантажував Забіні, погрожуючи його двоюрідній сестрі? Просто
щоб завершити нашу битву нічиєю? __Чому__?

// 7051
//Professor Quirrell gave a mirthless laugh. “Perhaps the Headmaster thought the
//rivalry was good for his pet hero and wished to see it continue. For the
//greater good, you understand. Or perhaps he was simply mad. You see, Mr.
//Potter, everyone knows that Dumbledore’s madness is a mask, that he is sane
//pretending to be insane. They pride themselves on that clever insight, and
//knowing the secret explanation, they stop looking. It does not occur to them
//that it is __also__ possible to have a mask behind the mask, to be insane
//pretending to be sane pretending to be insane. And I am afraid, Mr. Potter,
//that I have urgent business elsewhere, and must depart; but I should strongly
//advise you not to take your cues from Albus Dumbledore when fighting a war.
//Until later, Mr. Potter.”
Професор Квірел безрадісно розсміявся:

// hedrok: for greater good - канон (сьома книжка, гасло з листа Дамблдора)
// hedrok "it is also possible to have a mask behind the mask" копія в 086:15612
-- Можливо, директор вважає, що його хатньому герою трохи суперництва не завадить, і
бажав, щоб воно тривало. Для загального блага, знаєте. А може, він
просто божевільний. Розумієте, містере Поттер, усі знають, що Дамблдор ховається за маскою божевілля,
що він нормальний, який вдає схибнутого. Вони пишаються,
що додумалися до цього геніального відкриття, і, втішившись таким таємничим поясненням,
припиняють копати далі. Їм не спадає на думку, що за маскою може приховуватися інша
маска: що він божевільний, який вдає нормального, який вдає
божевільного. Боюся, містере Поттер, я мушу йти: маю невідкладні справи деінде.
Але щиро раджу вам не дослуха{stress}тися до Албуса Дамблдора під час
війни. До зустрічі, містере Поттер.

// 7052
//And the Defense Professor inclined his head with some irony, and then strode
//off in the same direction Zabini had fled, while Harry was still standing in
//open-mouthed shock.
Він дещо іронічно схилив голову й швидко рушив у тому ж
напрямку, що й Забіні, доки Гаррі стояв, приголомшено роззявивши рота.

***

// 7053
//__Aftermath: Harry Potter.__
__Наслідки: Гаррі Поттер.__

// 7054
//Harry trudged slowly toward the Ravenclaw dorm, eyes unseeing of walls,
//paintings, or other students; he went up stairs and down ramps without slowing,
//speeding, or noticing where he trod.
Гаррі плентався до вежі Рейвенклову, не помічаючи ані стін, ані
картин, ані інших учнів. Він підіймався сходами й спускався пандусами -- і не
сповільнювався, не пришвидшувався й не зважав, куди йде.

// 7055
//It had taken him more than a minute after Professor Quirrell’s departure to
//realize that his only source of information about Dumbledore being involved was
//(a) Blaise Zabini, who he would have to be an absolute gaping idiot to trust
//again, and (b) Professor Quirrell, who could have easily faked a plot in
//Dumbledore’s style, and who might also think that a little student rivalry was
//a fine thing; and who had, if you stepped back and blurred out the details,
//just proposed turning the country into a magical dictatorship.
Коли професор Квірел пішов, минула більш як хвилина, перш ніж
Гаррі усвідомив, що єдиним джерелом інформації про причетність Дамблдора були:
(а) Блез Забіні, знову довіритися якому міг тільки цілковитий бовдур; і (б)
професор Квірел, який цілком був здатним сфабрикувати змову в стилі Дамблдора і який також
міг вважати, що невеличке суперництво учням не завадить; а
якщо зробити крок назад і забути деталі, то ще й зовсім недавно запропонував
встановити в країні магічну диктатуру.

// 7056
//And it was also possible that Dumbledore __was__ the one behind Zabini,
//and that Professor Quirrell had been sincerely trying to fight the Dark Mark in
//kind, and prevent the repetition of a performance he saw as pathetic. Trying to
//make sure that Harry didn’t end up fighting the Dark Lord alone, while everyone
//else hid, frightened, trying to stay out of the line of fire, waiting for Harry
//to save them.
Також існувала ймовірність, що за Забіні й __справді__ стояв Дамблдор, а професор
Квірел щиро намагався обернути силу Чорної мітки проти неї ж самої і запобігти
повторенню жалюгідної, на його думку, ситуації. Намагався докласти всіх зусиль, щоб
Гаррі не боровся з Темним Лордом самотужки, доки решта перелякано ховатиметься й
триматиметься подалі від боротьби, чекаючи, що Гаррі всіх порятує.

// 7057
//But the truth was…
Та якщо по-правді...

// 7058
//Well…
Ну...

// 7059
//Harry was sort of okay with that.
Гаррі, взагалі-то, не мав нічого проти.

// 7060
//It was, he knew, the kind of thing that was supposed to make heroes resentful
//and bitter.
Він знав, що такі речі мають обурювати героїв, наповнювати їхні душі жовчю.

// 7061
//To heck with that. Harry was very much in favor of everyone else
//__staying out of danger__ while the Boy-Who-Lived took down the Dark Lord
//by himself, plus or minus a small number of companions. If the next conflict
//with the Dark Lord got to the point of a Second Wizarding War that killed lots
//of people and embroiled a whole country, that would mean Harry had
//__already failed__.
До дідька це. Гаррі куди більше влаштовувало, щоб усі інші
__трималися подалі від небезпеки__, доки Хлопчик-Що-Вижив скине Темного
Лорда сам -- плюс-мінус кілька супутників. Якщо наступний конфлікт
із Темним Лордом перетвориться на Другу Чаклунську Війну, що вбʼє безліч людей і
охопить усю країну, це означатиме, що Гаррі __вже програв__.

// 7062
//And if afterward a war broke out between wizards and Muggles, it didn’t matter
//who won, Harry would have already failed by letting it get that far. Besides,
//who said the societies couldn’t peacefully integrate when the secrecy
//inevitably broke down? (Though Harry could hear Professor Quirrell’s dry voice
//in his mind, asking him if he was a fool, and saying all the obvious things…)
//And if mages and Muggles couldn’t live in peace, then Harry would combine magic
//and science and figure out how to evacuate all the wizards to Mars or
//somewhere, instead of letting a war break out.
А якщо після цього розпочнеться війна між чарівниками й маґлами, то начхати,
хто виграє: Гаррі зазна{stress}є поразки, допустивши це. Крім того, чому б цим двом
суспільствам не інтегруватися мирно, коли таємниця неминуче розкриється? (Хоча
в Гарріному розумі вже лунав сухий голос професора Квірела, що запитував, чи не
дурень він, надаючи всі очевидні аргументи...) А якщо мирне співжиття
не вдасться, то Гаррі обʼєднає сили магії і науки й вигадає, як
евакуювати всіх чарівників на Марс чи кудись деінде, але не дасть війні
розпочатися.

// 7063
//Because if it did come down to a war of extermination…
Бо якщо дійде до війни на знищення...

// 7064
//That was the thing Professor Quirrell hadn’t realized, the one most important
//question he’d forgotten to ask his young general.
Цього професор Квірел не усвідомлював, він забув поставити своєму молодому
генералові одне найважливіше питання.
// 7065
//The real reason why Harry had no intention of being argued into endorsing a
//Light Mark, no matter __how__ much it would help him in his fight against
//the Dark Lord.
Про справжню причину, чому Гаррі ніколи не погодиться на Світлу
мітку, хай наскільки та допоможе йому боротися з Темним Лордом.

// 7066
//One Dark Lord and fifty Marked followers had been a peril to all of magical
//Britain.
Один Темний Лорд і його пʼятдесят обʼєднаних міткою послідовників неабияк загрожували
всій магічній Британії.
// 7067
//If all Britain took the Mark of a strong leader, they would be a peril to the
//whole magical world.
Якщо вся Британія обʼєднається під міткою сильного лідера, то стане страшною
загрозою для всього магічного світу,
// 7068
//And if the whole wizarding world took a single Mark, they would be a danger to
//the rest of humanity.
а якщо весь чаклунський світ -- у небезпеці опиниться
решта людства.

// 7069
//No one knew quite how many wizards there were in the world. He’d done a few
//estimates with Hermione and come up with numbers in the rough range of a
//million.
Точна кількість чарівників була невідомою. Він і Герміона намагалися приблизно
підрахувати й зʼясували, що в усьому світі їх є десь мільйон.

// 7070
//But there were six billion Muggles.
Та існувало шість мільярдів маґлів.

// 7071
//If it came down to a final war…
І якщо дійде до вирішальної війни...

// 7072
//Professor Quirrell had forgotten to ask Harry which side he would protect.
Професор Квірел забув поцікавитися, кого захищатиме Гаррі.

// 7073
//A scientific civilization, reaching outward, looking upward, knowing that its
//destiny was to grasp the stars.
Наукову цивілізацію, що досліджує світ і дивиться вгору, знаючи, що їй судилося
досягти зірок.

// 7074
//And a magical civilization, slowly fading as knowledge was lost, still governed
//by a nobility that saw Muggles as not quite human.
Чи магічну цивілізацію, що повільно згасає, втрачаючи знання, що досі перебуває під
владою вельмож і вважає маґлів не зовсім людьми.

// 7075
//It was a terribly sad feeling, but not one that held any hint of doubt.
Страшенно сумно, але жодного сумніву тут бути не могло.

***

// 7076
//__Aftermath: Blaise Zabini.__
__Наслідки: Блез Забіні.__

// 7077
//Blaise strolled through the hallways with careful, self-imposed slowness, his
//heart beating wildly as he tried to calm down -
Блез обережно й нарочито повільно крався коридорами. Йому ніяк не вдавалося
заспокоїтися, серце шалено калатало в грудях...

// 7078
//“Ahem,” said a dry, whispering voice from a shadowy alcove as he passed.
-- Кгем, -- почувся сухий шепіт із затіненої ніші, яку він саме оминав.

// 7079
//Blaise jumped, but he didn’t scream.
Блез аж підстрибнув, проте не закричав.

// 7080
//Slowly, he turned.
Повільно обернувся.

// 7081
//In that small, shadowy corner was a black cloak so wide and billowing that it
//was impossible to determine whether the figure beneath was male or female, and
//atop the cloak a broad-brimmed black hat, and a black mist seemed to gather
//beneath it and obscure the face of whoever or whatever might lie beneath.
У невеличкому затіненому кутку виднівся чорний плащ, такий великий і мінливий,
що неможливо було визначити, кого він приховував: чоловіка чи жінку. Над плащем стримів
капелюх, і чорний туман згущувався під його широкими крисами, затьмарюючи
обличчя носія, хай ким чи чим він там був.

// 7082
//“Report,” whispered Mr. Hat and Cloak.
-- Доповідай, -- прошелестів містер Капелюхоплащ.

// 7083
//“I said just what you told me to,” said Blaise. His voice was a little calmer
//now that he wasn’t lying to anyone. “And Professor Quirrell reacted just the
//way you expected.”
-- Я сказав саме те, що ви звеліли, -- дещо спокійніше повідомив Блез,
адже тепер він не брехав. -- А професор Квірел зреагував
саме так, як ви очікували.

// 7084
//The broad black hat tilted and straightened, as though the head below had
//nodded. “Excellent,” said the unidentifiable whisper. “The reward I promised
//you is already on its way to your mother, by owl.”
Чорний крислатий капелюх нахилився й вирівнявся, ніби голова під ним
кивнула:

-- Чудово. Сова вже несе обіцяну винагороду вашій матері.

// 7085
//Blaise hesitated, but his curiosity was eating him alive. “Can I ask now why
//you want to cause trouble between Professor Quirrell and Dumbledore?” The
//Headmaster hadn’t had anything to do with the Gryffindor bullies that Blaise
//knew about, and besides helping Kimberly, the Headmaster had also offered to
//make Professor Binns give him excellent marks in History of Magic even if he
//turned in blank parchments for his homework, though he’d still have to attend
//class and pretend to hand them in. Actually Blaise would have betrayed all
//three generals for free, and never mind his cousin either, but he’d seen no
//need to say that.
Блез вагався, але аж згорав від цікавости:

-- Дозвольте запитати, чому ви хочете розсварити професора Квірела й Дамблдора?

Директор не мав жодного стосунку до ґрифіндорських хуліганів,
наскільки знав Блез, і запропонував -- крім допомоги Кімберлі, -- що
професор Бінс ставитиме йому відмінні оцінки з історії магії, навіть якщо він здаватиме порожні
пергаменти замість домашньої роботи. Втім, відвідувати
заняття й вдавати, ніби він щось здає, йому однаково доведеться. Насправді Блез зрадив би
всіх трьох генералів задарма й чхати хотів на двоюрідну сестру, але не бачив
причин це оголошувати.

// 7086
//The broad black hat cocked to one side, as if to convey a quizzical stare.
//“Tell me, friend Blaise, did it occur to you that traitors who betray so many
//times over often meet with ill ends?”
Чорний крислатий капелюх нахилився набік, ніби намагався зобразити питальний погляд:

-- Скажи мені, друже Блез, чи спадало тобі на думку, що на зрадників, які
зраджують так багато разів, частенько чигає доволі сумна доля?

// 7087
//“Nope,” said Blaise, looking straight into the black mist under the hat.
//“Everyone knows that nothing __really__ bad ever happens to students in
//Hogwarts.”
-- Ні, -- відповів Забіні, дивлячись прямо в чорний туман під капелюхом. --
Усім відомо, що з учнями в Гоґвортсі не трапляється нічого __по-справжньому__ поганого.

// 7088
//Mr. Hat and Cloak gave a whispery chuckle. “Indeed,” said the whisper. “With
//the murder of one student five decades ago being the exception that proves the
//rule, since Salazar Slytherin would have keyed his monster into the ancient
//wards at a higher level than the Headmaster himself.”
Із містера Капелюхоплаща вирвався тихий смішок:

// hedrok: "keyd into wards..." копія в 049:8953
-- Аякже. А вбивство однієї учениці пʼятдесят років тому
-- це просто виняток, що підтверджує правило, адже Салазар Слизерин надав би радше своєму
монстрові більше контролю над давніми захисними чарами, ніж самому директорові.

// 7089
//Blaise stared at the black mist, now beginning to feel a little uneasy. But it
//ought to take a Hogwarts professor to do anything significant to him without
//setting off alarms. Quirrell and Snape were the only professors who’d do
//something like this, and Quirrell wouldn’t care about fooling __himself__,
//and Snape wouldn’t hurt one of his own Slytherins… would he?
Блез витріщався в чорний туман, і в душі його наростав неспокій. Однак лише професор
Гоґвортсу може заподіяти йому щось серйозне, не здійнявши тривоги. Квірел і
Снейп були єдиними професорами, здатними на таке, але Квірел не
став би обдурювати __самого себе__, а Снейп не нашкодить нікому зі слизеринців...
правда ж?

// 7090
//“No, friend Blaise,” whispered the black mist, “I only wished to advise you
//never to try anything like this in your adult life. So many betrayals would
//certainly lead to at least one vengeance.”
-- Ні, друже Блез, -- прошепотів чорний туман, -- я лише хотів дати тобі пораду:
ніколи не роби нічого схожого в дорослому житті. Стільки зрад
майже напевно призведуть до бодай однієї помсти.

// 7091
//“My __mother__ never got any vengeances,” said Blaise proudly. “Even
//though she married __seven__ husbands and every single one of them died
//mysteriously and left her lots of money.”
-- Моїй матері ніколи не мстилися, -- пихато заявив Блез. -- Хоча в
неї було __сім__ чоловіків, і після весілля вони щоразу загадково помирали, залишаючи їй
купу грошей.

// 7092
//“Really?” said the whisper. “However did she persuade the seventh to marry her
//after he heard what happened to the first six?”
-- Он як? І яким дивом вона переконала сьомого одружитися
з нею після того, як той почув, що{stress} спіткало шістьох попередників?

// 7093
//“I asked Mum that,” said Blaise, “and she said I couldn’t know until I was old
//enough, and I asked her how old was old enough, and she said, older than her.”
-- Я якось запитався, і матір сказала, що мені не можна цього знати, доки не
стану достатньо дорослим. Тоді я спитав, наскільки дорослим, а
вона відповіла, що старшим за неї.

// 7094
//Again the whispery chuckle. “Well then, friend Blaise, my congratulations on
//having followed in your mother’s footsteps. Go, and if you say nothing of this,
//we will not meet again.”
Знову тихе хихотіння.

-- Що ж, друже Блез, мої вітання: ти впевнено ступаєш материною стежкою. Іди, і якщо
нікому про це не патякатимеш, то ми більше не зустрінемося.

// 7095
//Blaise backed uneasily away, feeling an odd reluctance to turn his back.
Блез тривожно позадкував, не бажаючи чомусь повертатися спиною.

// 7096
//The hat tilted. “Oh, come now, little Slytherin. If you were truly the equal of
//Harry Potter or Draco Malfoy, you would have already realized that my hinted
//threats were just to ensure your silence before Albus. Had I intended to harm,
//I would not have hinted; had I said nothing, __then__ you should have
//worried.”
-- Ох, -- капелюх хитнувся, -- ну ж бо, маленький слизеринцю. Якби ти справді міг дорівнятися до Гаррі
Поттера чи Драко Мелфоя, то вже збагнув би, що всі ці погрозливі натяки потрібні тільки для того,
щоб ти нічого не розповів Албусові. Якби я хотів зашкодити тобі, то
не натякав би. От якби я нічого не сказав, __тоді__ варто було б
хвилюватися.

// 7097
//Blaise straightened, feeling a little insulted, and nodded to Mr. Hat and
//Cloak; then turned decisively and strode off toward his meeting with the
//Headmaster.
Блез обурено випрямився. Він кивнув містерові Капелюхоплащу,
рішуче розвернувся й пішов на зустріч із директором.

// 7098
//He’d been hoping to the very end that someone __else__ would show up and
//give him a chance to sell out Mr. Hat and Cloak.
Він до останньої миті сподівався, що зʼявиться __ще__ хтось, кому
можна буде продати містера Капелюхоплаща.

// 7099
//But then Mum hadn’t betrayed seven different husbands at the __same
//time.__ When you looked at it __that__ way, he was still doing better than
//her.
Але матір не зраджувала сімох різних чоловіків __одночасно__. Якщо
подивитися з цього боку, то він її випереджав.

// 7100
//And Blaise Zabini went on walking toward the Headmaster’s office, smiling,
//content to be a quintuple agent -
І Блез Забіні усміхнено йшов до кабінету директора, пишаючись тим, що став
пʼятірним агентом...

// 7101
//For a moment the boy stumbled, but then straightened, shaking off the odd
//feeling of disorientation.
На мить хлопець похитнувся, відтак випрямився, струшуючи дивне відчуття
дезорієнтації.

// 7102
//And Blaise Zabini went on walking toward the Headmaster’s office, smiling,
//content to be a quadruple agent.
І Блез Забіні усміхнено йшов до кабінету директора, пишаючись тим, що став
четверним агентом.

***

// 7103
//__Aftermath: Hermione Granger.__
__Наслідки: Герміона Ґрейнджер.__

// 7104
//The messenger didn’t approach her until she was alone.
Посланець не наблизився, доки вона не опинилася на самоті.

// 7105
//Hermione was just leaving the girl’s bathroom where she sometimes hid to think,
//and a bright shining cat leaped out of nowhere and said, “Miss Granger?”
Герміона саме виходила з дівочого туалету, де вона подеколи ховалася, щоб
подумати, коли яскрава промениста кішка вистрибнула нізвідки й звернулася до неї:

-- Міс Ґрейнджер?

// 7106
//She let out a little shriek before she realized the cat had spoken in Professor
//McGonagall’s voice.
Вона тихенько скрикнула, а потім збагнула, що кішка розмовляє голосом професорки
Макґонеґел.
// 7107
//Even so she hadn’t been frightened, only startled; the cat was bright and
//brilliant and beautiful, glowing with a white silver radiance like moon-colored
//sunlight, and she couldn’t imagine being scared.
Не те щоб Герміона злякалася, просто здивувалася. Кішка була яскрава, блискуча,
гарна й променилася сріблясто-білим місячним сяйвом (якби місяць світився так само сильно, як сонце), і вона
й уявити не могла, як її можна боятися.

// 7108
//“What are you?” said Hermione.
-- Що{stress} ти таке? -- запитала Герміона.

// 7109
//“This is a message from Professor McGonagall,” said the cat, still in the
//Professor’s voice. “Can you come to my office, and not speak of this to
//anyone?”
-- Це повідомлення від професорки Макґонеґел, -- пояснила кішка голосом
професорки. -- Підійдіть, будь ласка, до мого кабінету й
нікому про це не кажіть.

// 7110
//“I’ll be there right away,” said Hermione, still surprised, and the cat leaped
//and vanished; only it didn’t vanish, it traveled away somehow; or that was what
//her mind said, even though her eyes just saw it disappear.
-- Зараз буду, -- відповіла досі здивована Герміона.

Кішка стрибнула й зникла. Тільки не зникла, а немов перемістилася якось
кудись. Принаймні в цьому переконував її розум, хоча очі щойно бачили, як та
щезла.

// 7111
//By the time Hermione had got to the office of her favorite professor, her mind
//was all a-whirl with speculations. Was there something wrong with her
//Transfiguration scores? But then why would Professor McGonagall say not to tell
//anyone? It was probably about Harry practicing his partial Transfiguration…
Діставшись кабінету своєї улюбленої професорки, Герміона подумки кидалася від
одного здогаду до іншого. Може, щось було не так з її оцінками з трансфігурації?
Але чому тоді професорка Макґонеґел звеліла нікому про це не розповідати?
Мабуть, це про Гарріні вправляння в частковій трансфігурації...

// 7112
//Professor McGonagall’s face looked worried, not stern, as Hermione seated
//herself in front of the desk - trying to keep her eyes from going to the nest
//of cubbyholes containing Professor McGonagall’s homework, she’d always wondered
//what sort of work grownups had to do to keep the school running and whether
//they could use any help from her…
Професорка Макґонеґел дивилася на неї стривожено, а не суворо, коли Герміона
сіла навпроти її стола, намагаючись відірвати очі від гнізда
комірок-заглиблень із домашніми завданнями. Її
завжди цікавило, як саме дорослі підтримують роботу школи й чи можна
їм чимось допомогти...

// 7113
//“Miss Granger,” said Professor McGonagall, “let me start by saying that I
//already know about the Headmaster asking you to make that wish -”
-- Міс Ґрейнджер, дозвольте насамперед сказати:
я вже знаю, що це директор попросив вас загадати саме таке бажання...

// 7114
//“He __told__ you?” blurted Hermione in startlement. The Headmaster had
//said no one else was supposed to know!
-- Він __розповів__ вам? -- вихопилося у враженої Герміони. Директор говорив був, що
ніхто більше не має знати!

// 7115
//Professor McGonagall paused, looked at Hermione, and gave a sad little chuckle.
//“It’s good to see Mr. Potter hasn’t corrupted you too much. Miss Granger, you
//aren’t supposed to __admit__ anything just because I say I know. As it
//happens, the Headmaster did __not__ tell me, I simply know him too well.”
Професорка Макґонеґел зробила павзу, поглянула на Герміону, відтак сумно
пирхнула:

-- Приємно бачити, що містер Поттер не надто вас зіпсував. Міс Ґрейнджер, ви не
мусите нічого визнавати тільки тому, що я стверджую, буцімто знаю. Насправді
директор __не розповідав__ мені, я просто надто добре його знаю.

// 7116
//Hermione was blushing furiously now.
Герміона залилася румʼянцем.

// 7117
//“It’s fine, Miss Granger!” said Professor McGonagall hastily. “You’re a
//Ravenclaw in your first year, nobody expects you to be a Slytherin.”
-- Усе гаразд, міс Ґрейнджер! -- квапливо вигукнула професорка Макґонеґел.
-- Ви першокласниця з Рейвенклову, ніхто не вимагає від вас бути
слизеринкою.

// 7118
//That __really__ stung.
Це її справді зачепило.

// 7119
//“Fine,” said Hermione with some acerbity, “I’ll go ask Harry Potter for
//Slytherin lessons, then.”
-- Чудово, -- дещо різко промовила Герміона, -- я попрошу Гаррі Поттера дати мені
кілька уроків слизеринства.

// 7120
//“That __wasn’t__ what I wanted to…” said Professor McGonagall, and her
//voice trailed off. “Miss Granger, I’m worried about this __because__ young
//Ravenclaw girls shouldn’t have to be Slytherins! If the Headmaster asks you to
//get involved in something you’re not comfortable with, Miss Granger, it really
//is all right to say no. And if you’re feeling pressured, please tell the
//Headmaster that you would like me to be there, or that you would like to ask me
//first.”
-- Я __не це__ хотіла... -- професорка Макґонеґел затихла. -- Міс
Ґрейнджер, саме тому я й хвилююся: юні рейвенкловки не мають бути
слизеринками! Якщо директор просить вас взяти участь у чомусь, що вам не до вподоби,
цілком правильно просто відмовити. А якщо ви відчуваєте тиск,
будь ласка, скажіть директорові, що хочете моєї присутности чи
порадитися спершу зі мною.

// 7121
//Hermione’s eyes were very wide. “Does the Headmaster do things that are wrong?”
Очі Герміони розширилися від подиву:

-- Директор може зробити щось неправильне?

// 7122
//Professor McGonagall looked a little sad at that. “Not on purpose, Miss
//Granger, but I think… well, it probably __is__ true that sometimes the
//Headmaster has trouble remembering what it’s like to be a child. Even when he
//was a child, I’m sure he must have been brilliant, and strong of mind and
//heart, with courage enough for three Gryffindors. Sometimes the Headmaster asks
//too much of his young students, Miss Granger, or isn’t careful enough not to
//hurt them. He is a good man, but sometimes his plotting can go too far.”
Професорка Макґонеґел дещо посумнішала:

-- Не навмисно, міс Ґрейнджер, але гадаю... ну, мабуть, це правда, що
подеколи директорові важко пригадати, як це -- бути дитиною. Я впевнена, що навіть
дитиною він уже був сильним духом і розумом генієм, а його
сміливости вистачило б на трьох ґрифіндорців. Іноді директор занадто
вимогливий до своїх юних учнів, міс Ґрейнджер, чи не зважає достатньо на
обережність, щоб не зашкодити їм. Він добра людина, але інколи його
інтриги перетинають межу.

// 7123
//“But it’s __good__ for students to be strong and have courage,” said
//Hermione. “That’s why you suggested Gryffindor for me, wasn’t it?”
-- Але ж це __добре__, якщо учні сильні й сміливі.
Саме тому ви пропонували мені Ґрифіндор, чи не так?

// 7124
//Professor McGonagall smiled wryly. “Perhaps I was only being selfish, wanting
//you for my own House. Did the Sorting Hat offer you - no, I should not have
//asked.”
Професорка Макґонеґел криво посміхнулася:

-- Можливо, я просто егоїстично хотіла, щоб ви були в моєму гуртожитку. Чи
пропонував вам Сортувальний Капелюх... ні, мені не слід питати.

// 7125
//“It told me I might go anywhere but Slytherin,” said Hermione. She’d
//__almost__ asked why she wasn’t good enough for Slytherin, before she’d
//managed to stop herself… “So I __have__ courage, Professor!”
-- Він сказав, що я можу піти куди завгодно, крім Слизерину, -- відповіла
Герміона. Вона ледь не спитала була, чому вона не заслуговує на Слизерин, але
вчасно зупинилася. -- Тобто я __смілива__, професорко!

// 7126
//Professor McGonagall leaned forward over her desk. The worry was showing
//plainer on her face now. “Miss Granger, it’s not about courage, it’s about
//what’s healthy for young girls! The Headmaster is drawing you into his plots,
//Harry Potter is giving you his secrets to keep, and now you’re making alliances
//with Draco Malfoy! And I promised your mother that you would be safe at
//Hogwarts!”
Професорка Макґонеґел схилилася над столом, на її обличчі проступала неприхована
тривога:

-- Міс Ґрейнджер, річ не в сміливості, а в тому, що личить юним дівчатам!
Директор затягує вас у свої змови, Гаррі Поттер довіряє вам свої таємниці, а тепер
ви ще й обʼєднуєтеся з Драко Мелфоєм! А я обіцяла вашій матері, що в Гоґвортсі
ви будете в безпеці!

// 7127
//Hermione just didn’t know what to say to that. But the thought was occurring to
//her that Professor McGonagall might not have been warning her if she’d been a
//boy in Gryffindor instead of a girl in Ravenclaw and __that__ was, well…
//“I’ll try to be good,” she said, “and I won’t let anyone tell me otherwise.”
Герміона просто не знала, що{stress} на це відповісти. Але їй спало на думку, що
професорка Макґонеґел навряд чи застерігала б її, якби вона була хлопцем із
Ґрифіндору, а не дівчиною з Рейвенклову, а __це__ вже було, ну...

-- Я старатимуся поводитися добре, -- запевнила вона, -- і нікому не дозволю
переконати мене у зворотному.

// 7128
//Professor McGonagall pressed her hands over her eyes. When she took them away,
//her lined face looked very old. “Yes,” she said in a whisper, “you would have
//done well in my House. Stay safe, Miss Granger, and be careful. And if you are
//ever worried or uncomfortable about anything, please come to me at once. I
//won’t keep you any longer.”
Професорка Макґонеґел затулила очі руками. Коли вона забрала їх, її зморшкувате
обличчя здавалося дуже старим.

-- Так, -- прошепотіла вона, -- ви б добре показали себе в моєму
гуртожитку. Не наражайтеся на небезпеку, міс Ґрейнджер, і будьте обережні. А якщо щось
завдаватиме вам тривог чи незручностей, будь ласка,
зверніться відразу до мене. Я більше не відбиратиму ваш час.

***

// 7129
//__Aftermath, Draco Malfoy:__
__Наслідки: Драко Мелфой.__

// 7130
//Neither of them really wanted to do anything complicated that Saturday, not
//after fighting a battle earlier. So Draco was just sitting in an unused
//classroom and trying to read a book called __Thinking Physics.__ It was
//one of the most fascinating things that Draco had ever read in his life, at
//least the parts he could understand, at least when the __accursed idiot__
//who refused to let his books out of his sight could manage to __shut up__
//and let Draco __concentrate__ -
// hedrok @ Thinking Physics
Тієї суботи жоден із них не хотів робити нічого складного, не
після нещодавно завершеної битви. Тому Драко просто сидів у закинутому класі
й намагався читати книжку "`Думай як фізик`". Нічого настільки цікавого він
раніше не читав, принаймні зрозумілі йому частини, принаймні коли цей
клятий йолоп, що відмовлявся випускати свої книжки з поля зору,
замовкав і дозволяв Драко зосередитися...

// 7131
//“Hermione Granger is a __muuudbloood,__” sang Harry Potter from where he
//sat at a nearby desk, reading a far more advanced book of his own.
-- Герміона Ґрейнджер -- __бру-у-уднокро-о-овка__, -- виспівував Гаррі Поттер, сидячи
за сусіднім столом і читаючи куди складнішу книжку.

// 7132
//“I know what you’re trying to do,” said Draco calmly without looking up from
//the pages. “It’s not going to work. We’re still ganging up and crushing you.”
-- Я знаю, що{stress} ти намагаєшся зробити, -- спокійно відрізав Драко, не відриваючи
погляду від сторінок. -- Це не спрацює. Ми однаково обʼєднаємося й розтрощимо
тебе.

// 7133
//“A __Maaaalfoy__ is working with a __muuudbloood,__ what will all
//your father’s __frieeeends__ think -”
-- __Ме-е-е-елфой__ працюватиме разом із __бру-у-уднокро-о-овкою__, що{stress} подумають
усі __дру-у-у-узі__ твого батька...

// 7134
//“They’ll think Malfoys aren’t as easily manipulated as __you__ seem to
//believe, __Potter!__”
-- Вони подумають, що Мелфоями не так легко маніпулювати, як __ти__, видається,
вважаєш, __Поттере__!

// 7135
//The Defense Professor was crazier than Dumbledore, no future saviour of the
//world could ever be this __childish__ and __undignified__ at any age.
Професор захисту був божевільнішим за Дамблдора. Жоден майбутній рятівник світу
не міг поводитися настільки __по-дитячому__ й __негідно__ -- байдуже, в
якому віці.

// 7136
//“Hey, Draco, you know what’s really going to suck? __You__ know that
//Hermione Granger has two copies of the magical allele, just like you and just
//like me, but all your classmates in Slytherin don’t know that and
//__yooouuu’re__ not allowed to __explaaaaain__ -”
-- Гей, Драко, а знаєш, що{stress} особливо паскудно? __Ти__ знаєш, що Герміона Ґрейнджер
має дві магічні алелі, так само як ти і я, але твої
однокласники-слизеринці -- ні, і __то-о-о-обі__ не можна про це
__розповіда-а-ати__...

// 7137
//Draco’s fingers were whitening where they gripped the book. Being beaten and
//spat upon couldn’t possibly require this much self-control, and if he didn’t
//get back at Harry soon, he was going to do something incriminating -
Драко стиснув книжку так, що аж пальці побіліли. Йому, мабуть, і близько не знадобилося б
стільки самоконтролю, щоб витерпіти побиття й плювання, і якщо невдовзі він не зможе
відплатити Гаррі, то скоїть щось жахливе...

// 7138
//“So what __did__ you wish the first time?” said Draco.
-- То яким було твоє перше бажання? -- поцікавився Драко.

// 7139
//Harry didn’t say anything, so Draco looked up from his book, and felt a twinge
//of malicious satisfaction at the sad look on Harry’s face.
Гаррі нічого не відповів. Драко відірвав погляд від книжки й не без
зловтіхи побачив його засмучене обличчя.

// 7140
//“Um,” Harry said. “A lot of people asked me that, but I don’t think Professor
//Quirrell would have wanted me to talk about it.”
-- Ем, -- сказав Гаррі. -- Багато хто запитував, але
професор Квірел навряд чи хоче, щоб я про це розповідав.

// 7141
//Draco put a serious look on his own face. “You can talk about it with
//__me__. It’s probably not important compared to the other secrets you’ve
//told me, and what else are friends for?” __That’s right, I’m your friend!
//Feel guilty!__
Драко прибрав серйозного вигляду:

-- Зі __мною__ можеш поділитися. Не думаю, що це важливіше за інші таємниці, які ти
мені довірив, та й хіба не для цього існують друзі? -- "`Саме так, я
твій друг! Почувайся винним!`".

// 7142
//“It wasn’t really all that interesting,” Harry said with obviously artificial
//lightness. “Just, __I wish Professor Quirrell would teach Battle Magic
//again next year.__”
-- Та насправді нічого цікавого, -- з явно вдаваною байдужістю відмахнувся Гаррі.
-- "`Я хочу, щоб наступного року професор Квірел знову викладав бойову магію`", от і все, --
// 7143
//Harry sighed, and looked back down at his book.
він зітхнув і вернувся до своєї книжки.

// 7144
//And said, after another few seconds, “Your father’s probably going to be pretty
//upset with you this Christmas, but if you promise him that you’ll betray the
//mudblood girl and wipe out her army, everything will go back to being all
//right, and you’ll still get your Christmas presents.”
А за кілька секунд знову заговорив:

-- Твій батько, напевно, буде дуже незадоволений тобою цього Різдва, та якщо ти
пообіцяєш йому, що зрадиш бруднокровку й розтрощиш її військо, то все
буде гаразд, ще й отримаєш свої різдвяні подарунки.

// 7145
//Maybe if he and Granger asked Professor Quirrell extra politely and used some
//of their Quirrell points, the two of them would be allowed to do something more
//interesting to General Chaos than putting him to sleep.
Можливо, якщо вони з Ґрейнджер попросять професора Квірела надзвичайно ввічливо
й витратять частину своїх балів Квірела, то їм дозволять утнути з генералом
Хаосу щось цікавіше, ніж просто приспати.
